\chapter{Continuité}

\objectifintro{On définit rigoureusement la notion déjà vue l'année dernière de continuité. C'est l'occasion de revoir le théorème des valeurs intermédiaires, et un corollaire important - le théorème de la bijection.}

\begin{extrait}{Albert Camus (1913 -- 1960). \emph{Noces}}
Une certaine continuité dans le désespoir peut engendrer la joie.	
\end{extrait}

\begin{objectifs}
\begin{numerote}
        \item Concernant la continuité :
                        \begin{itemize}[label=\textbullet]
                        			\item \lienobj{1}{Savoir montrer qu'une fonction est continue en un point}
                                \item \lienobj{2}{Savoir prolonger de manière continue une fonction en un point}
                                \item \lienobj{3}{Savoir utiliser la continuité pour déterminer la limite d'une suite récurrente}\
                        \end{itemize}
        \item \lienobj{4}{Savoir utiliser le théorème des valeurs intermédiaires pour déterminer l'existence d'une solution à une équation  du type $f(x)=a$}
        \item \lienobj{5}{Savoir utiliser le théorème de la bijection pour montrer qu'une fonction est bijective, et étudier le sens de variations d'une fonction réciproque}
\end{numerote}
\end{objectifs}



 \section{Généralités}

 	\subsection{Continuité en un point, sur un intervalle}

\begin{definition}[Continuité en un point]
\labelobj{1}
	Soit $f$ une fonction, et $I$ un \textbf{intervalle} inclus dans l'ensemble de définition de $f$.
 \begin{itemize}
 	\item On dit que la fonction $f$ est \textbf{continue à droite en un point $a$} de $I$ si $f$ admet une limite à droite en $a$, qui est égale à $f(a)$ : \[\lim_{x\rightarrow a^+} f(x)=f(a)\]
 	\item On dit que la fonction $f$ est \textbf{continue à gauche en un point $a$} de $I$ si $f$ admet une limite à gauche en $a$, qui est égale à $f(a)$ : \[\lim_{x\rightarrow a^-} f(x)=f(a)\]
 	\item On dit que la fonction $f$ est \textbf{continue en un point $a$} de $I$ si $f$ admet une limite en $a$, qui est égale à $f(a)$ : \[\lim_{x\rightarrow a} f(x)=f(a)\]
 \end{itemize}
\end{definition}

%% Figure
\begin{remarque}
Ainsi, $f$ est continue en $a$ si et seulement si
 \[\forall~\eps>0,~\exists~\eta >0,~\forall~x\in I,~|x-a|<\eta \Rightarrow |f(x)-f(a)|<\eps\]	
\end{remarque}

\begin{definition}[Continuité sur un intervalle]
 Soit $f$ une fonction, et $I$ un \textbf{intervalle} inclus dans l'ensemble de définition de $f$. \\On dit que $f$ est \textbf{continue sur l'intervalle I} si elle est continue en tout point de $I$.
\end{definition}


 \begin{remarque}[Somme, produit, quotient, composée]
 Il résulte des théorèmes sur les limites que la \textbf{somme}, le \textbf{produit}, le \textbf{quotient} (là où il est défini) et la \textbf{composée} de deux fonctions continues est continue.
 \end{remarque}


 \begin{exemple}
 La fonction carré est une fonction continue sur $\R$. 
 \begin{center}\includegraphics[width=5cm]{carree}\end{center}
\end{exemple} 

 \begin{exemple}
La fonction \textbf{partie entière} n'est pas continue en $0,1,2,\ldots$ :
 \begin{center}\includegraphics[width=5cm]{partie_ent}\end{center} 	
 \end{exemple}

	\subsection{Continuité à droite et à gauche, et continuité}

Un résultat vu sur les limites nous permet d'en déduire une propriété importante :

\begin{propriete}
Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$, et $a$ un point intérieur à $I$ (c'est-à-dire que $a$ n'est pas une borne de $I$). \\
$f$ est continue en $a$ si et seulement si $f$ est continue à droite et à gauche en $a$.	
\end{propriete}

\begin{methode}
Pour montrer qu'une fonction définie par morceaux est continue en un réel $a$, on calcule les limites à droite et à gauche en ce réel, et on montre que les deux limites valent $f(a)$.	
\end{methode}


\begin{exemple}
Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par \[f(x)= \left \{ \begin{array}{cc} x+1 & \textrm{ si }x\geq 0 \\ \eu{-x} & \textrm{sinon}\end{array}\right. \]
 Montrer que $f$ est continue en $0$.	
\end{exemple}

\solution[5]{On a $f(0)=1$. Constatons alors que
 \[\lim_{x\rightarrow 0^+} f(x)=\lim_{x\rightarrow 0^+} x+1 = 1 = f(0)\]
 \[\lim_{x\rightarrow 0^-} f(x)=\lim_{x\rightarrow 0^-} \eu{-x}=\eu{-0}=1=f(0)\]
 Ainsi, $f$ est continue à droite et à gauche en $0$. Elle est donc continue en $0$.
 }

\begin{experiencehistorique}
\textbf{Karl Weierstrass} (encore lui) donna vers 1850 la première définition de la continuité d'une fonction. C'est également lui qui donna les définitions rigoureuses de la dérivée, que l'on verra plus tard. 	
 \end{experiencehistorique}

 	\subsection{Continuité des fonctions usuelles}

 \begin{proposition}
 \begin{itemize}
 \item Les fonctions polynômes sont continues sur $\R$.
 \item Les fonctions rationnelles sont continues sur tout intervalle contenu dans leur domaine de définition.
 \item La fonction valeur absolue est continue sur $\R$.
 \item La fonction racine carré est continue sur $[0;+\infty[$.
 \item La fonction exponentielle est continue sur $\R$, et la fonction $\ln$ sur $\R>$.
 \item Les fonctions puissances $x\mapsto a^x$ ($a>0$) sont continues sur $\R$. Les fonctions puissances $x \mapsto x^a$ ($a \in \R$) sont continues sur $\R>$.
 \end{itemize}
 \end{proposition}

 \begin{demonstration}
Admis. On verra dans un chapitre ultérieure qu'une fonction dérivable est continue, ce qui nous permet de conclure rapidement. 	
 \end{demonstration}

 	\subsection{Prolongement par continuité}

 \begin{definition}
 \labelobj{2}
Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$ sauf en un réel $a$. On suppose que $f$ est continue sur $I\setminus \{a\}$, et qu'il existe un réel $l$ tel que $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow a} f(x)=\ell}$. \\On dit qu'on peut \textbf{prolonger par continuité} la fonction $f$ en posant $f(a)=\ell$. On définit ainsi une nouvelle fonction, définie sur $I$, qui est continue sur $I$ et coïncide avec $f$ sur $I\setminus \{a\}$. 	
 \end{definition}

 \begin{exemple}
Soit $f$ la fonction définie sur $\R>$ par $f(x)=x\ln(x)$. Montrer que l'on peut prolonger par continuité $f$ en $0$. 	
 \end{exemple}

 \solution[3]{On constate que $f$ est continue sur $\R>$. De plus, \[\lim_{x\rightarrow 0^+} f(x)=0 \textrm{ par croissance comparée}\]
 Ainsi, on peut prolonger par continuité $f$ en $0$ en posant $f(0)=0$.
 }

\begin{remarque}
Rigoureusement, on doit définir une nouvelle fonction $\tilde{f}$ qui est égale à $f$ sur $I\setminus \{a\}$, et telle que $\tilde{f}(a)=\ell$. En pratique, on confondra toujours $\tilde{f}$ et $f$.	
\end{remarque}

\afaire{Exercices \lienexo{1}, \lienexo{2}, \lienexo{3}, \lienexo{4} et \lienexo{8}.}

 	\subsection{Tableau de variations et convention}

 \begin{remarque}
Dans un tableau de variation, on convient que les flèches obliques indiquent que la fonction est \textbf{continue et strictement monotone}. 	
 \end{remarque}

     \subsection{Continuité par morceaux}

\begin{definition}
Une fonction $f$ est dite \textbf{continue par morceaux} sur le segment $[a,b]$ s’il existe une \textbf{subdivision} $a_0=a<a_1 <\cdots<a_n=b$ (c'est-à-dire un découpage du segment $[a;b]$) telle que les restrictions de $f$ à chaque intervalle ouvert $]a_i , a_{i+1} [$ admettent un prolongement continu à l’intervalle fermé $[a_i, a_{i+1}]$.	
\end{definition}

   \begin{center}
       \includegraphics[width=7cm]{continuemorceau}
   \end{center}

\begin{exemple}
La fonction partie entière est continue par morceaux sur $\R$. En effet, sur tout segment de la forme $]n;n+1[$ (où $n \in \Z$) le fonction est continue (car constante), et prolongeable par continuité en $n$ et $n+1$.	
\end{exemple}

 \section{Fonctions continues et résolution d'équation}

 	\subsection{Théorème des valeurs intermédiaires}

\begin{theoreme}[Théorème des valeurs intermédiaires]
\labelobj{4}
Soit $f$ une fonction définie et continue sur un intervalle $I$ et à valeurs réelles. Alors l'image $f(I)$ est un intervalle.	
\end{theoreme}

\begin{remarque}
On a mieux : si $I$ est un segment, $f(I)$ est également un segment. Ainsi, si $I$ est un segment $[a;b]$, le maximum et le minimum sont atteints : il existe deux réels $u$ et $v$ de $I$ tels que $\displaystyle{f(u)=\max_{x\in I} f(x)}$ et $\displaystyle{f(v)=\min_{x\in I} f(x)}$.	
\end{remarque}

On utilisera la variante plus explicite suivante :

\begin{theoreme}[Théorème des valeurs intermédiaires II]
Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $[a;b]$. Alors, pour tout réel $k$ pris entre $f(a)$ et $f(b)$, il existe \textbf{au moins} un réel $c$ de l'intervalle $[a;b]$, tel que $f(c)=k$.	
\end{theoreme}

 \begin{center}
 \includegraphics[width=7cm]{val_int}
 \end{center}

 \preuve{Théorème admis.}

\begin{experiencehistorique}
\textbf{Bernard Bolzano} donna en 1817 la première démonstration analytique de ce théorème. \textbf{Weierstrass} en donna une autre plus tard, vers 1850.
\end{experiencehistorique}

 	\subsection{Théorème de la bijection}

 Dans le cas d'une fonction continue strictement monotone sur un segment, on dispose d'un énoncé plus précis :

\begin{theoreme}[Théorème de la bijection]
\labelobj{5}
  Soit $f$ une fonction \textbf{continue strictement monotone} sur l'intervalle $I=[a;b]$. Alors pour tout réel $k$ compris entre $f(a)$ et $f(b)$, l'équation $f(x)=k$ possède une \textbf{unique solution} dans $[a;b]$.
\end{theoreme}


\ifprof
 \begin{demonstration}
 Soit $k$ un réel compris entre $f(a)$ et $f(b)$. $f$ étant une fonction continue, d'après le théorème des valeurs intermédiaires, il existe au moins un réel $c$ tel que $f(c)=k$. Supposons la fonction strictement croissante (le cas décroissant se montre de la même manière). Alors :
 \begin{itemize}
 	\item[$\bullet$] Pour tout $x>c$, on a $f(x)>f(c)=k$ donc il n'y a aucun réel $x>c$ vérifiant $f(x)=k$.
 	\item[$\bullet$] Pour tout $x<c$, on a $f(x)<f(c)=k$ donc il n'y a aucun réel $x<c$ vérifiant $f(x)=k$.
 \end{itemize}
 Donc le réel $c$ est le seul.
 \end{demonstration}
\else
\lignes{5}
\fi

  On dispose de la version suivante, qui sera celle là plus souvent utilisée : 
  
\begin{theoreme}[Théorème de la bijection II]
Soit $f:I\rightarrow \R$ une fonction continue et strictement monotone. Alors $f$ est bijective de $I$ sur l'intervalle $f(I)$, dont les extrémités sont $f(a)$ et $f(b)$.
\end{theoreme}


\begin{methode}
  On utilise le théorème de la bijection (ou \textit{corollaire du théorème des valeurs intermédiaires}) pour démontrer l'existence et l'unicité d'une solution à une équation. On vérifiera bien toutes les hypothèses : continuité, stricte monotonie, et déterminer l'intervalle image.
\end{methode}

\begin{exemple}
  On suppose que la fonction $f$ est continue, et que ses variations sont décrites dans le tableau suivant :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 1 , $f(x)$ / 1.5}{$0$, $5$}
   \tkzTabVar{-/ $-3$, +/ $4$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

 Montrer que l'équation $f(x)=0$ possède une unique solution sur $[0;5]$.
\end{exemple}


 \solution[5]{
 \begin{itemize}
 	\item $f$ est continue sur $\interff{0 5}$;
 	\item $f$ est strictement croissante sur $\interff{0 5}$.
\end{itemize}
D'après le théorème de la bijection, $f$ établit une bijection de $\interff{0 5}$ sur $f(\interff{0 5}) = \interff{-3 4}$. Or $0 \in \interff{-3 4}$; doncl'équation $f(x)=0$ possède une unique solution sur l'intervalle $[0;5]$.
 }

 	\subsection{Extension à un intervalle non borné}

 Le théorème précédent peut être étendu dans le cas d'un intervalle $I$ quelconque.

\begin{theoreme}
  Soit $f$ une fonction continue strictement monotone sur un intervalle $I$. Alors l'image de $I$ par $f$ est encore un intervalle, $J$, et $f$ établit une bijection de $I$ dans $J$.
\end{theoreme}

\begin{exemple}
  Si $f$ est une fonction continue et strictement croissante sur $]a;b]$, alors pour tout réel $k$ de l'intervalle $\displaystyle{\left]\lim_{x\rightarrow a^+} f(x);f(b)\right]}$, l'équation $f(x)=k$ possède une unique solution dans $]a;b]$.
\end{exemple}


\begin{exo}
   Prouver que l'équation $(E): x\sqrt{x}=1-x$ admet une unique solution sur $\R^{+*}$.
\end{exo}


 \solution[10]{On se ramène à une écriture $f(x)=k$ : $x+x\sqrt{x}=1$. Soit $f$ la fonction définie sur $\R^{+*}$ par $f(x)=x+x\sqrt{x}$. $f$  est dérivable sur $\R^{+*}$ et sa dérivée vaut
 \[f'(x)=1+\frac{3}{2}\sqrt{x} > 0\]
 La fonction $f$ est donc strictement croissante, et continue sur $]0;+\infty[$. D'après le théorème de la bijection, elle établit donc une bijection de $\interoo{0 +\infty}$ sur \[f\left(\interoo{0 +\infty}\right)=\interoo{{\lim_{x\to 0} f(x)} {\lim_{x\to+\infty} f(x)}} = \interoo{0 +\infty} \] qui contient $1$.\\
 L'équation $f(x)=1$ possède donc une unique solution sur $]0;+\infty[$.
 }

 	\subsection{Méthode d'encadrement d'une solution par dichotomie}

 Dans le cas d'une fonction continue, et strictement monotone sur un intervalle $[a;b]$, avec $f(a)$ et $f(b)$ de signe contraire, on peut déterminer une valeur approchée de la solution de l'équation $f(x)=0$ par \textbf{dichotomie} : on découpe au fur et à mesure l'intervalle en $2$ pour pouvoir cibler la solution.

 \begin{center}
 \includegraphics[width=7cm]{dichotomie}\\
 \textit{Image disponible sur Wikipédia}
 \end{center}


\begin{culturel}
Le mot dichotomie vient du grec \textit{dikha} (\textit{en deux}), et \textit{tomein} (\textit{couper}), c'est à dire ``couper en deux''.
\end{culturel}

 \begin{algorithme}
 	Dans cet algorithme, $e$ représente la précision de la valeur approchée.

 \begin{algorithm}[H]
 \DontPrintSemicolon
 \SetAlgoLined
 \SetKwInOut{Initialisation}{Initialisation}
 \SetKwFor{Tq}{Tant que}{}{FinTantque}
 \Entree{Saisir $a$, $b$ et $e$}
 \Tq{$b-a \geq e$}{
 	$m \leftarrow \frac{a+b}{2}$\;
 	\eSi{$f(a)\times f(m) \leq 0$}{$b\leftarrow m$}{$a\leftarrow m$}\; }
 \Sortie{Afficher $a$ et $b$}
 \caption{DICHOTOMIE}
 \end{algorithm}
 \end{algorithme}


En Scilab, cela donne (à condition que la fonction $f$ ait été définie, dans le cas $f$ croissante) la fonction suivante, où $[x;y]$ désigne l'intervalle de recherche de départ, et \verb-eps- la précision :

 \begin{scilab}[Algorithme de dichotomie $\heartsuit$]
 {\scriptsize \inputscilab{dicho.sci}}
 \end{scilab}

     \subsection{Continuité et sens de variation de $f^{-1}$}

\begin{theoreme}
  Soit $f$ une fonction continue et strictement monotone sur un intervalle $I$. Alors $f^{-1}:f(I)\rightarrow I$ est continue sur $f(I)$, strictement monotone et de même monotonie que la fonction $f$.
\end{theoreme}


\ifprof
 \begin{demonstration}
  Supposons $f$ strictement croissante (le raisonnement est le même dans le cas décroissant). Soient $x$ et $y$ deux éléments de $f(I)$ tels que $x<y$. Puisqu'ils sont dans $f(I)$, il existe $a$ et $b$ dans $I$ tels que $x=f(a)$ et $y=f(b)$.\\
 Puisque $f$ est strictement croissante, $x=f(a)< f(b)=y \Rightarrow a < b$. Or, $a=f^{-1}(x)$ et $b=f^{-1}(y)$. On a donc montré
 \[\forall~(x,y)\in (f(I))^2,~~x<y \Rightarrow f^{-1}(x)< f^{-1}(y)\]
 $f^{-1}$ est donc strictement croissante. \\
 Etant strictement monotone, elle admet des limites à droite et à gauche en tout point de $f(I)$. Supposons  qu'il existe $y\in f(I)$ tel que les limites à droite et à gauche de $f^{-1}$ en $y$ soient différentes.  En repassant par $f$, par continuité de $f$, les limites à droite et à gauche en $f^{-1}(y)$ sont donc différentes, ce qui est absurde, puisque $f$ est continue sur $I$.
 
\end{demonstration}

\else
\lignes{7}
\fi

\afaire{Exercices \lienexo{10} et \lienexo{9}.}

     \subsection{Suites récurrentes et continuité}
     
La continuité va nous permettre de simplifier l'étude des suites récurrentes, mais également de pouvoir déterminer les limites des suites récurrentes convergentes.
	
		\subsubsection{Intervalle stable}
		
\begin{demonstration}
  Soit $f:I\to \R$ et $J \subset I$. On dit que $J$ est un intervalle \textbf{stable} de $f$ si $f(J)\subset J$, c'est-à-dire si 
\[ \forall~x\in J,\quad f(x) \in J \]
\end{demonstration}


\begin{exemple}
  Par exemple, l'intervalle $[0,1]$ est un intervalle stable de la fonction carrée. En effet, pour tout $x\in [0,1]$, on a $x^2\in [0,1]$.
\end{exemple}


\begin{methode}
  Pour démontrer qu'un intervalle $I$ est stable, on dispose de deux méthodes classique :
\begin{enumerate}
	\item Si $I$ est un intervalle du type $I=[a;b]$, on part de $a\leq x\leq b$ et on essaie de raisonner par implication pour démontrer que $a\leq f(x)\leq f(b)$.
	\item Sinon, on étudie les variations de $f$, et en utilisant les monotonies de $f$ et l'éventuelle continuité, on conclut. 
\end{enumerate}
\end{methode}


\begin{exo}
  \label{exo:intervalle_stable} Soit $f:\R\to \R$ définie pour tout $x$ par $f(x)=\frac{1}{3}x^2+\frac{2}{3}x-\frac{2}{3}$. Montrer que $[-1;2]$ est un intervalle stable de $f$.
\end{exo}


\solution[10]{$f$ est un trinôme du second degré. On obtient alors le tableau de variation suivant :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 1 , $f(x)$ / 1.5}{$-\infty$, $-1$, $+\infty$}
   \tkzTabVar{+/ $+\infty$, -/ $-1$, +/ $+\infty$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Sur $[-1;2]$, $f$ est croissante. On a $f(-1)=-1$ et $f(2)=2$. Par croissance et continuité de $f$, on en déduit que $f([-1;2])=[-1;2]$.

Sans la continuité, mais uniquement avec la monotonie, on en déduit que $f([-1;2])\subset [-1;2]$, ce qui est souvent suffisant.
}

Les intervalles stables sont très pratiques pour l'étude des suites récurrentes :

\begin{theoreme}
  Soit $f:I\to \R$ une fonction, $J\subset I$ et soit $u$ la suite définie par $u_0 \in I$ et pour tout $n$, $u_{n+1}=f(u_n)$.

Si $u_0\in J$ et $J$ est un intervalle stable de $f$, alors pour tout $n$, $u_n\in J$.	
\end{theoreme}


\ifprof
\begin{demonstration}
  Cela se montre rapidement par récurrence. Soit $P$ la proposition définie pour tout $n$ par $P_n:u_n\in J$.
\begin{itemize}
\item Pour $n=0$, par hypothèse, $u_0\in J$ donc $P_0$ est vraie.
\item Supposons la proposition $P_n$ vraie pour un certain $n$, et montrons que $P_{n+1}$ est vraie.\\Par hypothèse de récurrence, $u_n\in J$. Or $J$ est un intervalle stable de $f$, donc $f(u_n) \in J$. Or, par définition, $u_{n+1}=f(u_n)$ et donc $u_{n+1}\in J$ et donc $P_{n+1}$ est vraie.	
\end{itemize}
D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est vraie pour tout $n$, et donc \[ \forall~n\in \N,\quad u_n\in J \]
\end{demonstration}

\else
\lignes{10}
\fi

\begin{remarque}
  Cela permet ainsi de montrer qu'une suite récurrente est bornée, en cherchant un intervalle stable de la fonction sous-jacente.
\end{remarque}

\begin{exo}
  Soit $u$ la suite définie par $u_0=1$ et pour tout entier $n$, $u_{n+1}=f(u_n)$, avec $f:x\mapsto \frac{1}{3}x^2+\frac{2}{3}x-\frac{2}{3}$. Montrer que pour tout $n$, $u_n\in [-1;2]$.
\end{exo}


\solution[5]{On a montré dans l'exercice \thechapter.\ref{exo:intervalle_stable} que l'intervalle $[-1;2]$ est stable par $f$. Puisque $u_0=1\in [-1;2]$, d'après le théorème précédent, on a bien que pour tout $n$, $u_n\in [-1;2]$}

\begin{remarque}
  En pratique, cette dernière récurrence sera systématiquement à rédiger, mais appliquée au contexte de l'exercice.
\end{remarque}


		\subsubsection{Théorème du point fixe}

La continuité va permettre de déterminer la limite d'une suite définie sous la forme $u_{n+1}=f(u_n)$, lorsque $f$ est continue. 
		
\begin{theoreme}
\labelobj{3}
   Soit $f$ une fonction continue, et $\ell$ un réel. Soit $(u_n)$ une suite convergente, de limite $\ell$. Alors la suite $(f(u_n))$ converge également, et a pour limite $f(\ell)$.
\end{theoreme}


\begin{remarque}
  Si $f$ n'est pas continue en $x_0$ mais si la fonction $f$ a pour limite $\ell$ en $x_0$, alors quelle que soit la suite $(u_n)$ de limite $x_0$, $(f(u_n))$ converge vers $\ell$.
\end{remarque}


 \begin{theoreme}[Théorème du point fixe] 
 Soit $f$ une fonction continue, et $u$ une suite définie par $u_0$ donné, et pour tout $n$, $u_{n+1}=f(u_n)$.
 \\ Si la suite $u$ est convergente, alors par passage à la limite, en notant $\ell$ la limite de $u$, on en déduit que la limite $\ell$ vérifie $\ell=f(\ell)$ : c'est donc un \textbf{point fixe} de la fonction $f$.
\end{theoreme}


\begin{methode}
   Le théorème précédent permet souvent de déterminer la limite d'une suite définie par récurrence lorsqu'elle est convergente. 
\end{methode}


\begin{exo}
  Soit $u$ la suite définie par $u_0=\frac{1}{2}$ et, pour tout $n$, $u_{n+1}=\sqrt{u_n}$.
 \begin{enumerate}
     \item Montrer que la suite $u$ est croissante, et que pour tout $n$, $0\leq u_n \leq 1$.
     \item En déduire que la suite $u$ converge, et déterminer sa limite.
 \end{enumerate}
\end{exo}


 \solution[15]{
 \begin{enumerate}
     \item Méthode classique : on montre par récurrence que pour tout $n$, $0\leq u_n\leq 1$ et que $u_n\leq u_{n+1}$. ~\\Pour tout entier $n$, soit $P_n$ la proposition définie par ``$0\leq u_n \leq 1$''.
     \begin{itemize}
         \item[$\bullet$] Initialisation : pour $n=0$, on a $u_0=\frac{1}{2}$ et on a bien $0\leq u_0 \leq 1$ : $P_0$ est vraie.
         \item[$\bullet$] Hérédité : supposons que la propriété $P_n$ est vraie pour un certain entier $n$, et montrons que $P_{n+1}$ est vraie. \\On a $0\leq u_n \leq 1$. La fonction racine étant croissante sur $\R^+$, on a donc
         \[\sqrt{0} \leq \sqrt{u_n} \leq 1\]
         et donc
         $0\leq u_{n+1} \leq 1$ : $P_{n+1}$ est donc vraie : la propriété est héréditaire.
         \item[$\bullet$] Conclusion : d'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est vraie pour tout entier $n$ :
         \[\forall~n,~0\leq u_n \leq 1\]
     \end{itemize}
     ~\\Pour tout entier $n$, soit $Q_n$ la proposition définie par ``$u_n \leq u_{n+1}$''.\\
     \textbf{Remarque} : on aurait pu, aussi, montrer que $[0;1]$ est un intervalle stable de la fonction racine, puis de démontrer rapidement par récurrence que pour tout $n$, $u_n\in [0;1]$.
     \begin{itemize}
         \item[$\bullet$] Initialisation : pour $n=0$, on a $u_0=\frac{1}{2}$ et $u_1=\sqrt{\frac{1}{2}} = \frac{\sqrt{2}}{2} > u_0$. $u_0 \leq u_1$ : $Q_0$ est vraie.
         \item[$\bullet$] Hérédité : supposons que la propriété $Q_n$ est vraie pour un certain entier $n$, et montrons que $Q_{n+1}$ est vraie. \\On a $ u_n \leq u_{n+1}$. La fonction racine étant croissante sur $\R^+$, on a donc
         \[\sqrt{u_n} \leq \sqrt{u_{n+1}}\]
         et donc
         $u_{n+1} \leq u_{n+2}$ : $Q_{n+1}$ est donc vraie : la propriété est héréditaire.
         \item[$\bullet$] Conclusion : d'après le principe de récurrence, la proposition $Q_n$ est vraie pour tout entier $n$ :
         \[\forall~n,~u_n \leq u_{n+1}\]
         La suite $u$ est donc croissante.
     \end{itemize}
 	\textbf{Remarque} : on aurait également pu démontrer, par récurrence, les deux propositions en une seule, en démontrant ``$0\leq u_n \leq u_{n+1}\leq 1$''.
     \item La suite $u$ est donc croissante et majorée. D'après le théorème de convergence monotone, celle-ci converge. Notons $\ell$ sa limite.
 Puisque la fonction racine est continue sur $]0;+\infty[$, on en déduit par passage à la limite que que $\ell=\sqrt{\ell}$, c'est à dire $\ell=0$ ou $\ell=1$. Or, puisqu'elle est croissante, \[\textrm{Pour tout }~n, u_n\geq u_0=\frac{1}{2}\]
  La limite est donc $1$.
 \end{enumerate}
 }
 
 \afaire{Exercice \lienexo{7}}


